\section{Реализация системы}

\subsection{Дизайн взаимодействия пользователя с приложением}

Реализация любой системы начинается с проектирования дизайна пользовательского взаимодействия с будущей системой. Перед нами стоит задача проведения замен работников, которая, в свою очередь, может быть разбита на две отдельные задачи:

\begin{itemize}
\item Навигация среди замен, информация о которых хранится в приложении;
\item Создание, редактирование, удаление и просмотр замен.
\end{itemize}


Сценарий, по которому происходит процесс работы пользователя с архивом замен можно описать следующим образом: пользователь с повышенными привилегиями (администратор) имеет доступ ко всем произведенным заменам работников, как вступившим в силу, так и к не вступившим. Если замена не была подтверждена (работник все еще не покинул своего рабочего места), администратор может менять опции и настройки данной замены (например, изменять список полисов и договоров, затрагиваемых заменой, менять сотрудника, которому будут перераспределены обязанности и тому подобное), также администратор может удалить черновик замены, но только в том случае, если она не была подтверждена. Если же замена уже была официально подтверждена, запись будет доступна только для чтения и будет хранить в себе все данные о дате замены, именах затрагиваемых сотрудников, списке обязанностей и прочее. Данные операции представлены на диаграмме прецедентов использования 3.1.

\begin{figure}[ht]
\centering
  \includegraphics[scale=0.8]{graphic_use_case1.png}
  \caption{ Диаграмма прецедентов использования для чтения архива замен }
  \label{fig:graphic_use_case}
\end{figure}

Вторая часть, произведение операций чтения, создания, редактирования и удаления замен, более сложна так как включает в себя множество более мелких операций. Весь функционал, предоставляемый администратору, можно представить на диаграмме прецедентов использования 3.2.

\begin{figure}[ht]
\centering
  \includegraphics[scale=0.5]{graphic_use_case2.png}
  \caption{ Диаграмма прецедентов использования для модификации замен }
  \label{fig:graphic_use_case}
\end{figure}

После того, как были спроектированы действия пользователя, стоит перейти к проработке сценариев взаимодействия администратора с разрабатываемым функционалом. 

В первом сценарии, просмотре архива замен, нужно выделить ключевые действия администратора. На диаграмме 3.1 уже были представлены прецеденты использования администратором списка замен, на диаграмме 3.3 можно увидеть диаграмму последовательности действий администратора с этим списком. Процесс чтения и редактирования архивных записей о проведенный заменах будет включать несколько этапов. Сначала представляется полный список всех произведенных операций замены, любую из представленных записей можно просмотреть и, в случае, если замена не была подтверждена, изменить.

\begin{figure}[ht]
\centering
  \includegraphics[scale=0.5]{graphic_seq_read.png}
  \caption{ Диаграмма последовательности действий для чтения записей о заменах }
  \label{fig:graphic_seq_read}
\end{figure}

Переход к проектированию процесса создания, редактирования и удаления замен необходимо начать с анализа прецедентов использования, представленных на диаграмме 3.2. Чаще всего инициатором расторжения трудового договора становится работник, он чаще всего пишет заявление об увольнении по собственному желанию. Это самый распространенный, но не единственный вариант увольнения. Существуют различные преимущества и недостатки этого основания для работника и работодателя, а также ситуации, способные вызвать затруднение при увольнении.

По истечению месячного срока предупреждения, работник вправе прекратить работу без угрозы быть обвиненным в прогуле, а работодатель обязан выдать работнику документы, связанные с трудовой деятельностью, и причитающиеся ему денежные выплаты. Основные трудности:

\begin{itemize}
\item подбор замены;
\item поиск всех обязанностей, которые были возложены на уходящего работника;
\item перераспределение обязанностей.
\end{itemize}

Поиск контрактов и договоров является ключевым и самым сложным в этом процессе, так как иногда возникает необходимость распределить обязанности между несколькими другими людьми. Но, являясь не единственным звеном процесса создания замен, он находит себе место в следующем процессе: для начала предлагается ввести описание замены, подробности о причинах ее проведения. Делается это с целью упрощения дальнейшей работы с архивом произведенных замен. Затем указывается пользователь, который будет замещаться, а также пользователи, которые разделят его обязанности. Далее выбираются роли, которые выполнялись работником. Для этих ролей и будет происходить замена. Работник выполняет различные роли по отношения к тому или иному договору, например, для одного он может быть контактным лицом, задача которого — общение и обеспечение поддержки заказчику, на другом он выполняет задачи анализа требований, на третьем — является владельцем самого договора, который юридически является лицом, заключившим договор, а фактически не выполняет никаких действий. Далее мы выбираем заказчиков, для чьих договоров мы будем производить замену. Физические лица чаще всего имеют лишь один договор, но если речь идет о компании, то могут быть составлены десятки различных договоров. Последний шаг — выбор страховых полисов и прочих бумаг из предложенного списка. Весь этот процесс представлен на диаграмме последовательности действий 3.4.

\begin{figure}[ht]
\centering
  \includegraphics[scale=0.53]{graphic_seq_create.png}
  \caption{ Диаграмма последовательности действий для создания записи о замене }
  \label{fig:graphic_seq_create}
\end{figure}

Проектирование дизайна взаимодействия администратора с функционалом произведения замен работников является предшествующим проектированию архитектуры сервиса замен шагом.

\subsection{Проектирование архитектуры сервиса замены работников}

Сервис замены работников должен быть внедрен в существующую систему, для этого необходимо начать с детального анализа составных частей будущего приложения для определения способов коммуникации между ними и методами обеспечения этой коммуникации. Для начала была разработана диаграмма проектируемого сервиса, которая представлена на рисунке 3.5.

\begin{figure}[ht]
\centering
  \includegraphics[scale=0.8]{graphic_comp1.png}
  \caption{ Диаграмма компонентов разрабатываемого сервиса }
  \label{fig:graphic_use_case}
\end{figure}

Сервис-ориентированная архитектура подразумевает использование сервисов. Существует несколько подходов к реализации сервисов. Выбор был сделан в пользу REST-сервисов как более простых в реализации и использовании.

Передача репрезентативного состояния (\textbf{REST}) был первоначально представлен как архитектурный стиль для создания крупномасштабных распределенных систем. Этот архитектурный стиль по сути своей довольно абстрактен, представляет собой принципы, используемые для обеспечения максимальной масштабируемости, базируется на протоколе HTTP 1.0, а также ограничивает дизайн его последующей версии HTTP 1.1. Таким образом, термин REST очень часто используется в сочетании с HTTP.

Архитектурный стиль REST основывается на четырех принципах. Первый — \textit{идентификация ресурсов через URI}. RESTful веб-службы предоставляют собой набор ресурсов, которые идентифицируют целевые задачи взаимодействия с клиентами. Ресурсы идентифицируются с помощью URI, который обеспечивает глобальное адресное пространство для ресурса. Следующий принцип — \textit{единый интерфейс}. Ресурсами можно манипулировать, используя фиксированный набор из четырех операций: создание, чтение, обновление и удаление. PUT создает новый ресурс, который может быть затем удален с помощью DELETE. GET извлекает текущее состояние ресурса в некотором представлении. POST передает новое состояние. Следующий принцип — \textit{самостоятельные сообщения}. Ресурсы не связаны с их представлением, это значит, что их содержание может быть доступно в различных форматах: HTML, XML, текстовый, PDF, JPEG и так далее. Последний принцип — \textit{stateful взаимодействие через гиперссылки}. Каждое взаимодействие с ресурсом является автономным. Stateful взаимодействие основано на концепции явного состояния трансфера.

\subsection{Проектирование и реализация базы данных}

При проектировании схемы базы данных необходимо учесть все условия, описанные в предыдущем подразделе, для этого необходимо ввести определенный набор сущностей и полей этих сущностей:

\begin{itemize}
\item Замена, содержащая информацию об авторе этой замены, статус этой замены и описание замены;
\item Пользователь, ассоциированная с заменой, которая содержит идентификатор замены и пользователя;
\item Договор, ассоциированная с заменой, которая содержит идентификатор договора и пользователя;
\item Пользователь, заменяющий уволившегося сотрудника, которая содержит идентификатор замены и идентификатор пользователя;
\item Роль для замены пользователя, которая содержит идентификатор роли и идентификатор замены.
\end{itemize}

Таблицы пользователей и договоров уже присутствуют в системе, поэтому нет необходимости описывать их и включать в этап проектирования и разработки. Схема базы данных с учетом всех описанных выше сущностей представлена на диаграмме 3.6.

\begin{figure}[ht]
\centering
  \includegraphics[scale=0.7]{dbscheme.png}
  \caption{ Схема базы данных разрабатываемого модуля }
  \label{fig:graphic_seq_create}
\end{figure}

Для упрощения доступа к изменениям (операции чтения), создано представление, делающее сложный запрос к реализованным таблицам. Представления используются в запросах к базе данных тем же образом, как и обычные таблицы. В случае SQL имя представления может находиться в SQL-запросе на месте имени таблицы. Запрос из представления обрабатывается системой управления базой данных точно так же, как запрос, в котором на месте имени представления находится подзапрос, определяющий это представление. При этом система управления базой данных с развитыми возможностями оптимизации запросов перед выполнением запроса из представления (такая как используемая при реализации дипломного проекта Oracle DB) может проводить совместную оптимизацию запроса верхнего уровня и запроса, определяющего представление, с целью минимизации затрат на выборку данных\cite{view}.

Сервис для чтения замен использует это представление, получая из него идентификатор замены, его описание, статус, ассоциированных пользователей и договоров.

\subsection{Реализация REST сервисов}

Реализация сервиса чтения базируется на созданном представлении, сервис модификации — на созданных таблицах. Первая часть, чтение, является более простым, использование протокола oData позволяет решить проблемы с передачей параметров чтения и сериализацией объектов.

Для того, чтобы произвести чтение замен, необходимо два уровня приложения: сервисный уровень, отвечающий за распознавание запросов и сериализацию объектов, и уровень чтения из базы данных, на котором приложение производит преобразование записей таблиц базы данных в объекты Java.

Реализация данных сервисов основана на новом для приложения подходе на основе протокола oData. Созданный фреймворк должен быть максимально гибким для того, чтобы адаптировать его под повторное использование при разработке нового функционала (других сервисов). Для этого разработка начинается с реализации базовых классов.

\textit{EntityReadService} — интерфейс, предлагающий операции чтения из базы данных, а также их фильтрацию. Поиск записей должен осуществляться с учетом того, какая страница архива просматривается, то есть все записи должны быть пронумерованы в строгом порядке. Это делается для того, чтобы поддерживать возможность отображения как всех записей, так и отдельно в заданном количестве.

\textit{AbstractReadService} — базовый класс для сервисов чтения сущностей, содержит стандартную реализацию методов \textit{EntityReadService} сервиса.

Интерфейс \textit{ReadDao} содержит операцию чтения объекта из базы данных по ключу, интерфейс \textit{ListDao} добавляет метод для чтения всех объектов.

Интерфейс \textit{SearchDao} содержит операции поиска и подсчета объектов. Подсчет объектов используется для разделения списка записей на страницы.

Абстрактный класс \textit{HibernateSearchDao} содержит реализацию \textit{SearchDao} на основе взаимодействия с базой данных через Hibernate ORM. 

Конечная реализация сервиса чтения представлена на диаграмме классов 3.7.

\begin{figure}[ht]
\centering
  \includegraphics[scale=0.65]{graphic_class_read.png}
  \caption{ Диаграмма классов сервиса чтения замен }
\end{figure}

Далее следует разработка сервиса редактирования замен, который будет также реализовываться набор стандартных классов для повторного использования.

Ранее, при проектировании функционала редактирования, было отмечено, что в данном процессе происходит поиск пользователей и договоров. Данные сервисы поиска были реализованы с помощью стандартного набора поисковых объектов, аналогично сервису чтения замен.

\textit{EntityWriteService} — интерфейс, декларирующий методы для создания, редактирования и удаления объектов.

\textit{ChangeWriteService} — интерфейс, объявляющий специфические для процедуры замен работников операции - обновление ролей и обновление статуса изменений.

\textit{WriteDao} — реализация простых операций сохранения и удаления записей.

\textit{AbstractHibernateWriteDao} — абстрактный класс, представляющий стандартную реализацию \textit{WriteDao}.

Все реализованные классы представлены на диаграмме классов 3.8.

\begin{figure}[ht]
\centering
  \includegraphics[scale=0.57]{graphic_class_write.png}
  \caption{ Диаграмма классов сервиса модификации замен }
\end{figure}

Сервисы принимают запросы в соответствии с OData URL конвенцией. В качестве примера, запрос на чтение сортированных по описанию записей о заменах для второй страницы архива происходит по URL \textit{/rs/changes? \$filter=from eq 20 and to eq 40 \& \$sort eq description}.

Чтение проходит по следующему сценарию: HTTP запрос обрабатывается классом \textit{ChangeViewServiceImpl}, данный класс анализирует параметры запроса, десериализует их в объекты критериев поискового запроса и передает их в класс \textit{ChangeViewDaoImpl}. \textit{ChangeViewDaoImpl} делает запрос к базе данных по поисковым критерям, результат передает обратно в \textit{ChangeViewServiceImpl}, который, в свою очередь, сериализует объекты в JSON и передает обратно клиенту.

Данный процесс представлен на блок-схеме 3.9.

\begin{figure}[ht]
\centering
  \includegraphics[scale=0.8]{block_read.png}
  \caption{ Блок-схема алгоритма чтения замен }
\end{figure}

\subsection{Разработка пользовательского интерфейса}

Для разработки пользовательского интерфейса был выбран JavaScipt фреймворк ExtJS, так как он удовлетворяет трём главным требованиям, сформулированным на этапах постановки задач и системного проектирования:

\begin{itemize}
\item Поддержка REST-сервисов на уровне фреймворка (все элементы интерфейса работают таким образом, чтобы использовать настраиваемый источник данных, в том числе и REST сервисы);
\item Большая библиотека готовых компонент для быстрой разработки;
\item Кроссбраузерность (поддержка в том числе и браузера Internet Explorer 8).
\end{itemize}

Для использования разработанных сервисов будет использоваться встроенный в ExtJS механизм \textit{Store} и \textit{Proxy}. Ext JS — объектно- ориентированный фреймворк, все сущности в нём представляются объектами того или иного класса. Объекты класса \textit{Store} содержат кэшированные на стороне клиента объекты класса, являющегося наследником класса \textit{Model}. \textit{Model} представляет собой некоторую модель, с которым работает приложение. Примерами моделей в разрабатываемой системе являются замены и договоры.

Объекты \textit{Store} загружают модели с использованием классов \textit{Proxy}. При разработке приложения используются \textit{REST Proxy}, которые получают модели от REST-сервисов. Для конфигурации \textit{Proxy} необходимо указать URL, по которому хранится тот или иной объект, так как в теории REST сервисов каждый класс идентифицируется с помощью URL.

Проектирование интерфейса начинается с подбора элементов из библиотеки графических компонент ExtJS. После исследовании библиотеки компонент и анализа требований было решено использовать \textit{Ext.grid.Panel} для отображения списка замен. Данный компонент имеет дополнительные возможности по сортировке и фильтрации. Для фильтрации необходимо добавить компонент \textit{FiltersFeature}. К панели привязывается объект \textit{Store}, из которого производится чтение замен. Таблица содержит следующие колонки: идентификатор замены, имя администратора, создавшего замену, статус замены (подтверждена, не подтверждена), описание. Также каждая запись имеет кнопки действий, позволяющие читать или редактировать их. Компонент поддерживает постраничный вывод с задаваемым количеством записей на странице.

Разработанный функционал представлен на диаграмме классов 3.10.

\begin{figure}[ht]
\centering
  \includegraphics[scale=1]{graphic_class_js_list.png}
  \caption{ Диаграмма классов для чтения архива замен }
\end{figure}

Экран редактирования замен также реализован с использованием принципа \textit{Store} и \textit{Proxy}. Класс \textit{ChangeUser} представляет собой контейнер для четырех элементов интерфейса: \textit{FindUser}, отвечающего за поиск пользователей; \textit{ChangeRole}, отображающего список ролей, доступных для выбора; \textit{ChangeAccount}, позволяющего выбрать аккаунты, на которых будет произведен поиск договоров; \textit{ChangePolicy}, который представляет конечный список договоров для замены. Описание замены вводится к текстовое поле, представленное экземпляром класса \textit{Ext.form.TextView}.

Блок поиска пользователей представлен в качестве двух текстовых полей. После ввода более чем двух символов производится запрос к сервису пользователей, который производит поиск среди всех сотрудников и возвращает тех, в чьих именах содержится введенный отрывок текста. Такой подход к поиску среди пользователей был реализован подобным образом исходя из небольшого числа пользователей (число сотрудников самых больших компаний редко превосходит тысячу человек) и из интуитивности подобного подхода. Навигация среди полного списков сотрудников может быть затруднена из-за их количества, при этом при произведении замены администратор знает имена работников, которые должны быть заменены и которые должны разделить обязанности.

Выбор ролей представлен в виде двух горизонтально расположенных окон, в одном из которых перечислены все доступные роли, а в другом — выбранные в качестве критерия поиска. Перемещение ролей между двумя окнами происходит при помощи кнопок <<переместить влево>>, <<переместить все влево>>, <<переместить вправо>> и <<переместить все вправо>>.

Последний этап, выбор договоров, осуществляется с помощью выбора их из списка, составленного исходя из критериев принадлежности договоров к пользователю, выбранного для замены, и критерия исполняемых ролей. Так как один работник может обслуживать сотни договоров одновременно, необходима возможность введения дополнительных критериев. Реализован еще один дополнительный критерий — территориальная принадлежность заказчика. Данная принадлежность задается двумя географическими единицами, одна из которых включает другую. Для внутреннего рынка Республики Беларусь это может быть область и город, для рынка Соединенных Штатов Америки — штат и город. Для упрощения навигации среди этих объектов был использован элемент интерфейса, сочетающий к себе функциональность выпадающего списка и группировки по включающему территориальному объекту. Данный элемент отсутствует в стандартной библиотеке фреймворка ExtJS, поэтому его реализация также была произведена в рамках дипломного проекта.

\textit{GroupingComboBox} является расширением стандартного элемента с возможностью сортировки по дополнительному критерию. Реализация настраиваемых элементов интерфейса производится при помощи механизма \textit{Ext.XTemplate}.


\begin{figure}[ht]
\centering
  \includegraphics[scale=1]{group_combo.png}
  \caption{ Расширенный элемент интерфейса GroupingComboBox }
\end{figure}

Диаграмма классов всей реализации представлена на рисунке 3.12.

\begin{figure}[ht]
\centering
  \includegraphics[scale=0.6]{graphic_class_js_add.png}
  \caption{ Диаграмма классов для добавления замены }
\end{figure}

\subsection{Тестирование системы}

При тестировании разработанной системы были применены следующие подходы:

\begin{itemize}
\item модульное тестирование серверного кода Java при помощи JUnit и Mockito;
\item тестирование качества серверного кода Java при помощи SonarQube;
\item тестирование качества клиентского кода JavaScript при помощи JSLint.
\end{itemize}

Модульное тестирование серверного кода было осуществлено при помощи фреймворков JUnit и Mockito. Модуль, в контексте модульного тестирования, представляет собой минимальную смысловую единицу исходного кода, пригодную для тестирования (функция, процедура, метод, в отдельных случаях – класс). Модульный тест проверяет работоспособность модуля в условиях изоляции от других модулей приложения. Исключив влияние других модулей, производится проверка разработанного модуля в стерильных условиях: если результат выполнения модульного теста не соответствует ожидаемому, то ошибка кроется в логике нашего модуля, а не во внешних факторах.

Изначально, основным назначением модульного тестирования были регрессионные проверки: если меняются требования к продукту, то вносятся изменения в исходный код, следовательно, нужно проверить, что введение новой функциональности не привело к поломке старой. Модульные тесты служат своего рода датчиками состояния продукта.

Преимущества модульного тестирования в том, что сокращается вероятность возникновения регрессионых ошибок, увеличивется скорость поиска проблемных компонентов исходного кода и появляется необходимость при проектировании системы строить архитектуру таким образом, чтобы все модули функционировали максимально самостоятельно, для этого необходимо исключить лишние зависимости между ними. Однако сделать все модули совершенно самостоятельными невозможно, так как все они представляют собой единый механизм. Модульное тестирование налагает обязательства по разделению компонентов на самостоятельные единицы, что в условиях реальной системы невозможно. Для решения этой проблемы используется подход к тестированию с помощью объектов-имитаций (mock objects). Объект-имитация в ООП — тип объектов, реализующих заданные аспекты моделируемого программного окружения. Объект-имитация представляет собой конкретную фиктивную реализацию интерфейса, предназначенную исключительно для тестирования.

Для тестирования качества Java кода было использовано приложение SonarQube, являющееся проектом с открытым исходным кодом для тестирования качества программного кода. К его преимуществам относится подход к реализации приложения: система разворачивается в качестве HTTP-сервера одним человеком, задача которого заключается в сборке тестируемого приложения при помощи вспомогательных приложений SonarQube или дополнений к популярным интегрированным средам разработки. При этом другие разработчики могут пользоваться результатами анализа исходного кода и вносить в него исправления по мере надобности. SonarQube анализирует код на наличие нарушений соглашений об оформлении исходного кода, неиспользуемых методов и переменных, превышений цикломатической сложности методов и прочих проблем исходного кода.

Для подобного тестирования кода JavaScript используется фреймворк JSLint, который проводит схожий анализ.

Использование данного набора инструментов и техник при тестировании разрабатываемой системы автоматизации рабочего места страхового брокера не только уменьшает вероятность возникновения ошибок в разрабатываемом функционале, но и стремится к поддержанию высокого качества исходного кода, что является весьма важным фактором, учитывая, что дальнейшая разработка будет вестись другими разработчиками.